% !TeX spellcheck = ru_RU
% !TEX root = vkr.tex

\section*{Введение}
\thispagestyle{withCompileDate}

В России политика импортозамещения, значительно усиленная в 2025–2026 годах субсидиями на программное обеспечение, активно стимулирует спрос на отечественное аналоги. Санкционные ограничения, возможное прекращение официальной поддержки Windows в России и принудительный переход к 11-й версии стимулируют рост Linux: его доля на рынке увеличилась с 2,15\% до 2,38\%. Доля ПО в отрасли выросла до 44,3\% в 2024 году на фоне сокращения аппаратной части, что повышает спрос на программистов, понимающих базовые принципы компьютерных систем — процессоры, память, ОС и готовых применить их на практике. Параллельно продвигаются перспективные технологии вроде тяжелых мультироторных дронов, роботов, IoT-устройств, процессоров для компьютеров, где требуется глубокое знание фундаментальных механизмов: от ISA (инструкций процессора), устройства CPU (ALU, регистры, конвейер) и взаимодействия с периферией до основ работы операционных систем. Рынок испытывает дефицит: в IT открыто до 1 млн вакансий, в микроэлектронике не хватает 5,3 тыс. специалистов (данные 2025 г.), а >60\% позиций остаются вакантными из-за пробелов в навыках системного мышления.

В российских вузах, таких как БГТУ и СПбГУ, теория компьютерных систем на курсах "Операционные системы" и "Архитектура ЭВМ" подается подробно, но фрагментарно. Курсы по архитектуре ЭВМ охватывают модель фон Неймана, логику, память и базовые компоненты процессоров, а дисциплины по ОС — планировщики, прерывания и системные вызовы. Однако отсутствует демонстрация связей: как вентили формируют CPU, как цикл ОС работает на уровне кода или как абстракции проявляются в ядре. Студенты практикуются в симуляторах вроде Logisim/Digital для логических схем, но не переходят более полноценным и сложным примерам — отладке программ, минимальным ОС или виртуальным устройствам. В результате выпускники владеют абстракциями, но затрудняются применять их на практике, что замедляет разработку проектов.

Существующие проекты вроде nandgame, nand2tetris, xv6 и ранних версий Linux/GNU/Mes демонстрируют системный подход и хорошие практические примеры. Однако они не используется в образовательных программах и новичкам довольно сложно найти эти удобные для обучения проекты, чтобы быстро и легко начать изучение материала.

В рамках магистерской работы предлагается разработать образовательный комплекс: практические примеры и лекция. Комплекс будет протестирован на студентах для оценки эффективности и дополнен рекомендациями проектов по смежным направлениям. Программы из примеров будут написаны на Verilog и Си и задокументированы для подтверждения возможности реализации приведенных виртуальных устройств и возможности их изучения.
