% !TeX spellcheck = ru_RU
% !TEX root = vkr.tex

% добавить пару ос и ву

\section{Обзор}
\label{sec:relatedworks}
\subsection{Операционные системы}
Операционная система (ОС) — это комплекс программного обеспечения, который управляет аппаратными ресурсами компьютера и предоставляет интерфейс для взаимодействия между пользователем и устройством. Она выполняет множество ключевых функций, обеспечивая эффективное выполнение прикладных программ и управление системными ресурсами \cite{ref1}\cite{ref2}.

Основные функции операционной системы:

\begin{enumerate}
  \item \textbf{Компиляция и исполнение программ}:

        ОС отвечает за загрузку приложений в оперативную память и их исполнение, обеспечивая необходимую среду для выполнения программ. Это включает в себя управление процессами, которые представляют собой запущенные экземпляры программ.

  \item \textbf{Управление процессором}:

        ОС распределяет вычислительные задачи между процессорными ядрами, контролируя их загрузку и обеспечивая эффективное выполнение задач. Это может включать как однозадачность, так и многозадачность, где несколько процессов могут выполняться одновременно.


  \item \textbf{Управление памятью}:

        Операционная система управляет оперативной памятью, выделяя её для различных процессов и предотвращая конфликты при доступе к памяти. Она также реализует механизмы виртуальной памяти, которые позволяют использовать дисковое пространство как расширение оперативной памяти.

  \item \textbf{Управление файлами}:

        ОС обеспечивает организацию и управление файловыми системами, позволяя пользователям создавать, удалять и изменять файлы. Она также управляет доступом к данным на различных носителях (жёсткие диски, SSD и т.д.).

  \item \textbf{Управление устройствами ввода-вывода}:

        ОС взаимодействует с периферийными устройствами через драйверы, обеспечивая корректный ввод и вывод данных. Это включает в себя работу с клавиатурами, мышами, принтерами и сетевыми устройствами.

  \item \textbf{Интерфейс пользователя}:

        Операционная система предоставляет графический или текстовый интерфейс для удобного взаимодействия пользователя с компьютером. Это позволяет пользователям запускать приложения, управлять файлами и выполнять другие задачи без необходимости глубоких технических знаний.

\end{enumerate}

\subsubsection{Первая версия ядра Linux}

Первая версия ядра Linux, выпущенная 17 сентября 1991 года Линусом Торвальдсом и обозначенная как 0.01, стала важной вехой в истории операционных систем \cite{ref3}. Однако это была не полноценная ОС, а лишь прототип ядра, который обеспечивал базовые функции. Для создания полноценной операционной системы требовалось интегрировать это ядро с другими компонентами, что произошло позже с появлением первых дистрибутивов Linux.

Документация для первой версии была ограниченной по нескольким причинам. Линус Торвальдс разрабатывал ядро в свободное время и не уделял достаточного внимания документированию кода. Сообщество разработчиков только начинало формироваться, и многие пользователи были более заинтересованы в экспериментировании с кодом, чем в его документировании.

Ядро 0.01 включало в себя функции: управление памятью, многозадачность и элементарная поддержка файловой системы. Также была реализована возможность взаимодействия с пользователем через терминал. Эта первая версия стала основой для дальнейшего развития проекта, который со временем превратился в одно из самых популярных и мощных ядер операционных систем в мире.

\subsubsection{GNU/Linux}

Объединение ядра Linux и системы GNU, например с использованием BusyBox, позволяет создать полную систему GNU/Linux. GNU предоставляет набор утилит и библиотек, среди которых компилятор GCC и оболочка Bash. Ядро Linux и BusyBox, хотя и являются основными компонентами многих дистрибутивов Linux, не подходят для изучения операционных систем в качестве учебных материалов. Основная причина заключается в том, что код этих компонентов очень объемный и сложный. Ядро Linux содержит миллионы строк кода, что делает его трудным для понимания и анализа, особенно для начинающих. Это может привести к тому, что студенты будут перегружены информацией и не смогут сосредоточиться на ключевых концепциях операционных систем, таких как управление памятью, процессы и файловые системы.

BusyBox представляет собой компактный набор утилит \cite{ref4}; однако он также имеет свои сложности. Он объединяет множество утилит в одном исполняемом файле, что делает его сложным для изучения в контексте отдельных команд и их функциональности. Для понимания работы операционных систем важно изучать отдельные компоненты и их взаимодействие, а не сводить все к одному универсальному инструменту. Это может затруднить понимание того, как различные части системы работают вместе.

\subsubsection{GNU/Mes}

GNU Mes — это инструмент для самодостаточной сборки компиляторов, который обеспечивает процесс бутстрэппинга (bootstrap) для компилятора GCC \cite{ref5}. Основная цель GNU Mes заключается в создании верифицированной начальной сборки компилятора, что позволяет избежать зависимости от уже собранных бинарных файлов, которые могут содержать скрытые закладки и другие уязвимости.

GNU Mes в первую очередь предназначен для бутстрэппинга компиляторов; это делает его более специализированным инструментом по сравнению с обычной операционной системой. Он предоставляет самодостаточный интерпретатор языка Scheme и простой компилятор для языка C, но не включает множество компонентов полноценной операционной системы, таких как управление процессами или сетевые функции.

Для работы с GNU Mes требуется знание языка Scheme и C, а также понимание процесса компиляции и бутстрэппинга. Несмотря на то, что цель GNU Mes — создать компактную и документированную систему, процесс бутстрэппинга сильно осложняет её использование. Также проект все еще находится в разработке и пока не полностью задокументирован.

\subsubsection{Embox}

Embox — это операционная система реального времени, специально разработанная для использования во встроенных системах с ограниченными ресурсами \cite{ref6}. Она является кросс-платформенной и поддерживает множество архитектур, таких как x86, ARM, MIPS и другие. Основная цель Embox заключается в создании среды, которая позволяет запускать приложения, разработанные для Linux, в более предсказуемом и безопасном окружении. Это особенно важно для задач реального времени.

Embox разработан для встроенных систем, где аппаратные ресурсы часто ограничены; это приводит к необходимости глубокой настройки системы под конкретные задачи. Задачи, решаемые с помощью Embox, как правило, очень специфичны и не отражают более широкие концепции, присущие традиционным ОС. Например, встроенные системы часто требуют управления аппаратными ресурсами на низком уровне.

В дальнейшем можно попробовать собрать минимальную сборку подходящую для обучения.

\subsubsection{CP/M}

CP/M (Control Program/Monitor) — это 8-битная операционная система, разработанная в 1973 году Гэри Килдаллом на языке программирования PL/M \cite{ref7}. Она была создана для работы на микропроцессорах Intel 8080 и Zilog Z80 и быстро стала стандартом для многих микрокомпьютеров того времени.

Хотя CP/M была одной из первых операционных систем, она не подходит для изучения современных операционных систем по нескольким причинам. CP/M была разработана в 1970-х годах для работы на ограниченном аппаратном обеспечении, что делает её архитектуру устаревшей. Также CP/M страдает от недостатка документации и поддержки. С течением времени оригинальные материалы по CP/M стали труднодоступными.

\subsubsection{MicroDOS}

MicroDOS — одна из первых операционных систем для советских персональных компьютеров БК-0010 \cite{ref8}. Данная ОС больше не поддерживается с 1992 года, что ставит под сомнение её актуальность для образовательных целей. Также MicroDOS является закрытым программным обеспечением; это ограничивает доступ к исходному коду и возможность его модификации, препятствуя глубокому анализу системы.

\subsubsection{Unix System}

Unix System V6 (Шестая версия Unix) была выпущена Bell Labs в 1975 году. Она стала одной из первых версий операционной системы Unix, получивших широкое распространение. Эта версия была разработана для архитектуры PDP-11 и использовала ранний диалект языка C \cite{ref9}. Unix V6 отличалась простотой архитектуры и небольшим объемом кода, что делало её подходящей для образовательных целей и изучения основ проектирования операционных систем.

Однако системы на основе Unix V6 не обладают современными функциями. Отсутствует поддержка многопоточности и улучшенные механизмы управления памятью. Также старая архитектура усложняет обучение.

\subsubsection{Xv6}

Xv6 — учебная операционная система, основанная на шестой версии UNIX, разработанная в Массачусетском технологическом институте (MIT). Она предназначена для обучения основам проектирования операционных систем \cite{ref10}. Одним из главных достоинств Xv6 является простота: она написана на языке ANSI C и содержит около 9000 строк кода, что делает её легкой для понимания и анализа. Это позволяет быстро ознакомиться с основными концепциями операционных систем (управление процессами, памятью). Весь код структурирован; содержит множество комментариев о работе фрагментов кода.

Xv6 адаптирована для современных архитектур x86 и RISC-V; это помогает лучше понять принципы работы современных вычислительных систем. Несмотря на свои преимущества, Xv6 имеет некоторые ограничения связанные с отсутствием поддержки реального оборудования. Операционная система обычно запускается в эмуляторах (например QEMU), что может снизить уровень взаимодействия студентов с физическими системами.

% Продолжайте аналогично оформлять остальные разделы

\subsection{Учебные компьютеры}

Учебные компьютеры представляют собой виртуальные устройства, предназначенные для образовательных целей. Эти компьютеры демонстрируют часть принципов архитектруы ЭВМ и позволяют изучить их без необходимости приобретения физических устройств.

Основные критерии учебного компьютера:

\begin{enumerate}
  \item \textbf{Набор инструкций и архитектура}:

        Каждый учебный компьютер характеризуется определённым набором команд (ISA), относящимся к классу RISC, CISC или к собственной архитектуре.

        Важной характеристикой является набор поддерживаемых инструкций: арифметические, логические, работа с памятью, переходы и ветвления.

        Архитектура может быть 8‑, 16‑ или 32‑битной, с различными режимами адресации, стеком или системным стеком, что непосредственно влияет на сложность и уровень приближения модели к реальным процессорам.

  \item \textbf{Наличие и тип компонентов}:

        В состав учебного компьютера обычно входят программный счётчик (PC), регистр состояния с флагами, стек, арифметико‑логическое устройство (ALU) и блок управления.

        Модель может включать многоступенчатый конвейер, кэши, элементы многоядерности или многопроцессорности, а также средства моделирования прерываний, таймеров и DMA‑контроллеров.

        Совокупность этих компонентов определяет, насколько подробно и близко к реальности отражаются такие механизмы, как конвейеризация, управление памятью и реакция на внешние события.

  \item \textbf{Способ реализации}:

        Учебный компьютер может быть реализован на языках аппаратной логики (Verilog, VHDL, SystemVerilog) и предназначаться для синтеза на FPGA, то есть быть потенциально воплощаемым в реальном аппаратном устройстве.

        Альтернативно он может существовать как программный эмулятор на Python, C, Java и других языках, являясь абстрактной моделью без прямой связи с физическим оборудованием.

        Тип реализации влияет на наглядность «железной» стороны архитектуры и на скорость сборки и работы виртуальной версии устройства.


  \item \textbf{Интерфейс и интерактивность}:

        Для работы с учебным компьютером предоставляется интерфейс взаимодействия: текстовая консоль (ассемблер‑консоль, командная строка) и/или графический интерфейс (GUI).

        В графическом режиме возможна визуализация регистров, памяти, шин данных и адресов, а также поддержка пошагового выполнения, отладки и просмотра состояния компонентов в реальном времени.

        Наличие интерактивного стенда или визуальной модели устройства усиливает наглядность и обучающий эффект, делая работу с моделью более понятной и управляемой для студента.





\end{enumerate}

% Добавьте подзаголовки для каждой модели

\subsubsection{LMC}

Компьютер маленького человечка (Little Man Computer, LMC) — это модель компьютера, предназначенная для обучения тому, как устроен и работает компьютер. Эта модель была предложена профессором Стюартом Мэдником в 1965 году и успешно используется для обучения студентов начальных курсов как в области программирования, так и конструирования компьютеров \cite{ref11}.

LMC представляет собой аналогию почтового отделения, где "маленький человек" выполняет инструкции, находясь в закрытой комнате. В этой модели:
\begin{itemize}
  \item \textbf{память}: состоит из 100 почтовых ящиков (адреса от 0 до 99), каждый из которых может хранить трехзначные числа (от 000 до 999);
  \item \textbf{вход и выход}: данные поступают в INBOX и выводятся из OUTBOX;
  \item \textbf{аккумулятор}: простое устройство для выполнения арифметических операций (сложение и вычитание);
  \item \textbf{программный счетчик}: указывает адрес следующей инструкции, которую необходимо выполнить.
\end{itemize}

Работа LMC основана на простом наборе команд, который позволяет выполнять базовые операции. Каждая команда представлена трехзначным числом, где первая цифра определяет тип команды.

\subsubsection{SIC/XE}

SIC/XE (Simplified Instructional Computer Extra Equipment) — усовершенствованная версия архитектуры SIC (Simplified Instructional Computer). Эта архитектура используется для изучения основ компьютерной науки и программирования \cite{ref12}.

Одним из ключевых отличий от SIC является значительно увеличенный объем памяти, который составляет 1 мегабайт, что позволяет хранить больше информации и выполнять более сложные задачи. Память организована в 8-битные байты, а слово состоит из 3 последовательных байтов (24 бита).

Кроме того, SIC/XE имеет расширенное количество регистров — всего 9, включая базовый регистр и регистры с плавающей запятой. Архитектура также поддерживает четыре формата инструкций, различающихся по длине и способу адресации.

Важным аспектом SIC/XE является поддержка различных режимов адресации, включая прямую, индексированную и базовую адресацию. Набор инструкций также был расширен: добавлены операции для работы с числами с плавающей запятой и системные вызовы для обработки прерываний.

\subsubsection{Е14}

Модель "Е14" разработана для изучения многоядерной архитектуры и параллельного программирования. Она представляет собой симулятор, который позволяет осваивать сложные концепции в удобной форме. Вот ключевые особенности и возможности этой модели:
\begin{itemize}
  \item в "Е14" реализована несимметричная архитектура, где один из процессоров выполняет функции главного;
  \item система команд "Е14" полностью совместима с предшествующей моделью "Е97", что обеспечивает плавный переход от изучения однопроцессорной к многопроцессорной архитектуре;
  \item для межпроцессорного обмена используются те же методы, что и в классической архитектуре: обращение к внешним устройствам через порты, обмен данными по шине и алгоритмы прямого доступа к памяти;
  \item "Е14" является программным обеспечением, которое может работать на любом компьютере под управлением Windows \cite{ref13}.
\end{itemize}

\subsubsection{Модель ЭВМ}

Учебная модель ЭВМ представляет собой программную модель, предназначенную для обучения основам работы компьютеров и кэш-памяти \cite{ref14}. Структура модели включает в себя:
\begin{itemize}
  \item \textbf{процессор}: основной вычислительный элемент, который управляет выполнением команд;
  \item \textbf{оперативная память (ОЗУ)}: хранит данные и программы во время выполнения;
  \item \textbf{сверхоперативная память}: включает регистры общего назначения (РОН) и кэш-память для ускорения доступа к часто используемым данным;
  \item \textbf{устройства ввода/вывода}: позволяют взаимодействовать с внешними устройствами.
\end{itemize}

\subsubsection{RISC-V CPU Core (RV32IM) UltraEmbedded}
Это 32-битный синтезируемый процессор RISC-V, написанный на Verilog, поддерживающий набор инструкций RV32IM с расширениями для умножения, деления, управляющих регистров и прерываний. Процессор реализует пользовательский, супервизорный и машинный режимы, оснащён базовой системой управления памятью (MMU) и эмуляцией атомарных операций, что позволяет запускать на нём Linux. Ядро протестировано с помощью co-simulation моделей и проверено средствами Google RISCV-DV для гарантии корректности. Поддерживаются инструкции кэширования, интерфейсы AXI и конфигурация стадии конвейера. Реализация ориентирована на FPGA и моделирование со скоростью до 2.94 CoreMark/MHz, что делает её подходящей для обучения аппаратным архитектурам RISC-V и разработке системных ПО.


\subsubsection{Katvus/my\_processor}

Это процессор реализованный в рамках бакалаврской ВКР Екатерины Васильевой \cite{ref15}. Процессор использует набор из 16 команд, которые включают арифметические и логические операции, операции с памятью и переходы.

Длина машинного слова процессора составляет 16 бит. Из них 4 бита выделены под кодирование операции, что позволяет закодировать 16 различных инструкций. Остальные 12 бит используются для кодирования номера регистра.

Процессор спроектирован с учетом простоты использования, что позволяет писать программы без излишней сложности. Это делает его подходящим для учебных целей и для понимания основ работы процессоров. Процессор протестирован на вычислении факториала.

\subsubsection{Nand Game}

Nand Game — это интерактивная онлайн-игра предназначенная для обучения принципам цифровой логики и компьютерной архитектуры "с нуля". Игра позволяет пользователям последовательно строить логические элементы, начиная с базовой операции NAND (НЕ-ИЛИ), и заканчивая полноценным процессором и простыми программами. Это отличный инструмент для визуализации, как из простейшей логической операции возникает вся иерархия вычислительной техники.

Nand Game представляет собой пошаговый симулятор, где каждый уровень фокусируется на конкретном этапе построения компьютера. В модели:
\begin{itemize}
  \item \textbf{базовый элемент}: NAND-вентиль как единственная примитивная логическая операция, из которой строятся все остальные вентили (NOT, AND, OR, XOR и т.д.);
  \item \textbf{компоненты}: многоуровневая иерархия — логические вентили → арифметико-логическое устройство (ALU) → регистры → оперативная память (RAM) → процессор с набором команд;
  \item \textbf{память и ввод/вывод}: 8-битные слова, память на основе D-триггеров, симуляция ввода чисел и вывода результатов;
  \item \textbf{программирование}: на финальных уровнях пользователь пишет ассемблерные программы для процессора, включая циклы и условные переходы.
\end{itemize}

\subsection{Nand2Tetris}

это образовательный проект и курс, разработанный Ноамом Нисаном и Шимоном Шохеном, предназначенный для глубокого понимания компьютерной архитектуры от базовых логических вентилей до полноценной работающей системы \cite{ref16}. Курс позволяет студентам самостоятельно построить компьютер "с нуля", начиная с логического элемента NAND, и завершая созданием высокоуровневого языка программирования и операционной системы. Это уникальный подход, сочетающий теорию и практику, и успешно применяется в университетах по всему миру.

Nand2Tetris разделен на две основные части: аппаратную (Hardware) и программную (Software). В первой части студенты проектируют многоуровневую иерархию аппаратуры, во второй — разрабатывают компиляторы, ассемблер и виртуальную машину.

Ключевые особенности модели

аппаратная часть: начинается с 16-битной архитектуры Hack с базовым набором 17 инструкций (арифметика, логика, память, управление потоком); поддержка экранного вывода и клавиатуры;

программная часть: включает ассемблер, виртуальную машину (VM) с стековой архитектурой, оптимизирующий компилятор для языка Jack (похож на Java или C++);

Данная модель прекрасно демонстрирует работу операционной системы на виртуальном устройстве, но проблема в том, что он вводит свои языки программирования и его полное прохождение требует больше недели практических занятий.

\subsubsection{Выводы}

Среди рассмотренных операционных систем для обучения больше всего подходит Xv6. Данная система открыта, написана на C, полностью документирована и размер её кода составляет 9000 строк. Рассмотренные учебные компьютеры демонстрируют те или иные функции компьютеров. Однако все они обладают разным набором команд, что осложняет изучение. На одном из приведенных компьютеров есть возможность запустить операционную систему, но проект несколько абстрагирован от реальных архитектур и языков а также требует длительного.
